---
title: >-
    بخش ۷۰ - زرگر اصفهانی قُدِّسَ روحه
---
# بخش ۷۰ - زرگر اصفهانی قُدِّسَ روحه

<div class="n" id="bn1"><p>اسمش شیخ نجیب الدین رضا از اماجد مجذوبین و اکابر محبوبین بوده و پس از جذبه به سلوک رجوع کرده. ارادت به شیخ محمد علی مؤذّن خراسانی از مشایخ سلسلهٔ علیّهٔ ذهبیه داشته و خود هم از مشایخ آن سلسله است. شیخ المتأخرین جناب آقا محمد هاشم قدّس سرّه فرموده است که او را هفت دیوان در حقایق است و اُمّی بوده. خود نیز در ضمن رسالاتش این معنی را اظهار فرموده. غرض، مثنوی سبع المثانی و خلاصة الحقایق و دیوان غزلیاتش به نظر رسید. در بعضی مقاطع جوهری و رضا و نجیب الدین تخلص نموده. اگرچه اصلاً تبریزی است، اما در اصفهان بوده و رحلتش در سنهٔ ۱۰۸۰، تیمنّاً چند بیت نوشته شد:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>نکتهٔ وَجَهت به وجهی خالی از اسرارنیست</p></div>
<div class="m2"><p>چشم حق بین باز کن کاینجا بجز دیدار نیست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>مرد عاشق پیشه فارغ نیست ازسودای دوست</p></div>
<div class="m2"><p>زانکه مردان خدا را عشق تا حق رهبر است</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>مثال نی اگر از خود تهی شود سالک</p></div>
<div class="m2"><p>همیشه پُر ز دَم پاک آن دهن باشد</p></div></div>
<div class="c"><p>مِنْمثنوی خلاصة الحقایق</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>شمع و چراغ همه روشن ازوست</p></div>
<div class="m2"><p>بوی خوش هر گل و گلشن ازوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>کنه کمالش عری از عقل‌هاست</p></div>
<div class="m2"><p>قرب وصالش بری از نقل هاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>در همه جا حاضر و غایب چو نور</p></div>
<div class="m2"><p>در همه جا مبدأ نور حضور</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>اوست بسیط و همه عالم بساط</p></div>
<div class="m2"><p>اوست محیط و همه عالم محاط</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>هر چه نموده است به قدر عیان</p></div>
<div class="m2"><p>می‌دهد ازوحدت ذاتش نشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>بود وجود همه اشیا دم است</p></div>
<div class="m2"><p>کلی آن دم نفس خاتم است</p></div></div>